**中国流**，是一种常见的[围棋](../Page/围棋.md "wikilink")[布局](../Page/布局.md "wikilink")，因为由[中国棋手首先进行深入研究并大规模应用而得名](../Page/中国.md "wikilink")。

## 起源

早在[御城棋时代](../Page/御城棋.md "wikilink")，著名[日本棋手](../Page/日本.md "wikilink")[本因坊道策就曾下出过类似布局](../Page/本因坊道策.md "wikilink")，但是由于当时没有[贴目规则](../Page/贴目.md "wikilink")，黑棋无须追求布局速度，故而此后并无人加以研究。

一九五七年十二月十五、十六日，第一屆日本最強決定賽，吳清源執黑對藤澤朋齋，於棋盤右側走出類似布局，惟右上以小目加高目一間締角。

1965年，以[陈祖德为代表的中國棋手经过深入研究后](../Page/陈祖德.md "wikilink")，在日中交流比赛中开始使用这一布局。

1970年后，日本棋手也开始采用这一布局，并称之为“中國流”。

## 基本型

中国流由[星位](../Page/星_\(围棋\).md "wikilink")、同向[小目](../Page/小目.md "wikilink")，以及靠近小目一路的三路子组成。

2016年3月10日韓國職業九段棋士李世乭（이세돌）在南韓首爾出戰人工智能程式 AlphaGo。

第二局 AlphaGo 在黑13下出中國流，令全世界的觀戰棋迷眼睛為之一亮。

一般而言，人類在黑5或黑7就會下出中國流。

也有走在a位的变种，称为**高中国流**。

## 特点

中国流是一种追求效率，同时兼顾实地和势力的布局，它省略了小目一子的守角，直接在边上进行展开。如果对方在B或C位挂角的话，将遭到严厉攻击。因此，力量大的棋手，如[加藤正夫等比较喜爱中国流](../Page/加藤正夫.md "wikilink")。现代围棋中，白棋多从E位一带着手，限制中国流的发展，并伺机打入黑棋阵势。

近來也很流行白棋Ｄ掛右上角，黑棋若一間跳應，則白直接點三三轉換的下法。

相对于低中国流来说，高中国流更加重视向中央的发展，[羽根泰正是这一派的代表人物之一](../Page/羽根泰正.md "wikilink")。

## 变种

### 迷你中國流

  - 黑3、5、7即為迷你中國流，在形態上相似，其主要行期方式與目的與中國流相同。近多為韓國所用，因而被認為是韓國人發明；但實際上，早在[棋聖道策時代道策下讓子棋就經常使用](../Page/本因坊道策.md "wikilink")，[酒井猛九段所著](../Page/酒井猛.md "wikilink")《玄妙道策》中寫道：「道策持白讓對手使兩子的情況下，為了不使局勢落後而寬大構陣，等待對手侵入再加以修理的戰法。三百年前道策流的戰法，正是中國流的前身」，下圖為1682年道策讓[小川道的兩子的布局](../Page/本因坊道的.md "wikilink")，即為迷你中國流。

### 高中國流

相對於低中國流來說，高中國流更加重視向中央的發展，[羽根泰正是這一派的代表人物之一](../Page/羽根泰正.md "wikilink")。

## AlphaGo VS 李世乭五番棋

2016年3月8日到3月15日，韓國職業九段棋士李世乭（이세돌）在南韓首爾出戰AlphaGo，稱[AlphaGo李世乭五番棋](../Page/AlphaGo李世乭五番棋.md "wikilink")

比賽採中國圍棋規則：黑方給白方的貼目為七目半，思考時間每方兩小時，用完後各有三次一分鐘讀秒。

結果為AlphaGo以四勝一敗擊敗李世乭。

賽後韓國棋院授予AlphaGo為榮譽九段。

其中第2局 AlphaGo 在黑13下出中國流。第3局由李世乭黑7下出高中國流。

### AlphaGo(黑)與李世乭九段(白)實戰

2016年3月10日：第二局

黑11時，確定右下角的黑棋不容易攻擊，AlphaGo脫離戰場，在黑13才下出中國流，令全世界的觀戰棋迷眼睛為之一亮。

一般而言，黑13下在A點是定式。

白14開始攻擊左下角黑棋，黑15覷、白16粘，黑17、黑19回防。

日本棋界稱黑15為「**阿法覷**」。

白36下在四線，黑37竟然「肩」，這一手可稱「**阿法肩**」，人類決對不會下這一手的。

這一手棋震驚了全世界的棋手。

再來的白38一般都會下在A位，但是李世乭此時竟然陷入長考了，可見李世乭非常認可這一手「**阿法肩**」。

長考12分鐘之後，白38壓，顯然黑37「**阿法肩**」是好棋。

黑43救出兩個黑∆棋子，而兩個黑☐棋子也遠遠地在呼應左下角的這場戰鬥。

**參考文獻：**王銘琬，迎見 AI 新時代，遠流出版社(台灣)，2017年6月1日，p.p.36-44。

**前99手**

**100-199手**

**200-211手**

### 李世乭九段(黑)與AlphaGo(白)實戰

2016年3月12日：第三局

李世乭在黑7下出高中國流。

左上角白14二間跳、黑15碰、白16尖。

參考文獻：王銘琬，迎見 AI 新時代，遠流出版社(台灣)，2017年6月1日，p.p.45-51。

**前99手**

122在113、154在白∆(白72)、163在145、164在151、166和171在160、169在145、175在黑∆(黑71)。

**100-176手**

## Master 中國流的網路實戰

2016年12月29日至2017年1月4日，黃士傑博士使用Master的網絡帳號，出現於弈城圍棋網和騰訊野狐圍棋網，取得60連勝的成績，以其空前的實力轟動了圍棋界。

當時的 DeepMind 團隊稱此版本為 AlphaGo
Master，是使用了1個TPU的單機版，棋力比2016年李世乭五番棋所用的版本提高了三子，Elo等級分達到4500分以上。

Master 有三次執白棋時，人類都下出中國流！

**第22局** 陳耀燁九段(黑)與Master(白)實戰

**第48局** 朴廷桓九段(黑)與Master(白)實戰

**第58局** 柯潔九段(黑)與Master(白)實戰

### 陳耀燁九段(黑)與Master(白)實戰

白2、白4佔星位，黑5以中國流開局。

白6掛、黑7跳、白8進三三。

黑13叫吃、白14黏。

黑15掛白2、黑17分別掛白4，黑19佔星位。

下到這裡，與第48局朴廷桓九段(黑)與Master(白)實戰的落子完全一樣，只是順序不同。

白20小飛掛角，黑21尖、白22飛、黑23黏。

白24下A點是人類最常的下法，下B點是黑棋最想下的一手，但是 AlphaGo 不是人類...

白24碰是非常靈活的一手。

陳耀燁的黑25在右邊扳、Master白26連扳。

第48局時，朴廷桓的黑25在左邊C點扳，Master白26還是在D點連扳。

白34、白36連連下在三線。

### 朴廷桓九段(黑)與Master(白)實戰

白2、白4佔星位，黑5以中國流開局。

白6掛、黑7跳、白8進三三。

黑13叫吃、白14黏。

黑15掛白2、黑17分別掛白4，黑19佔星位。

白20時，人類大都下在A點或B點。

白20小飛掛角，黑21尖、白22飛、黑23黏。

白24下A點是人類最常的下法，下B點是黑棋最想下的一手，但是 AlphaGo 不是人類...

白24碰是非常靈活的一手。這一下法最早見於日本本因坊道策先生的棋譜中。

白24碰之後，黑27硬斷、白28互斷，黑29黏、白30取得主動權，至白36進角，左上角的白棋安定了。

### 柯潔九段(黑)與Master(白)實戰

白2、白4佔星位，黑5以中國流開局。

白6掛、黑7跳、白8進三三。

白18人類大概會下在A點、B點、C點...

但是 AlphaGo 白18去碰黑13，是非常好的騰挪手段。

雙方下到白42飛，看起來好像 AlphaGo 要放棄左上角的白子，其實是很成功的一手，而且還留有許多味道，實在是好棋。

黑43脫離戰場下在右上角，其實應該在A位跳。於是白44打入，這一手非常嚴厲。

## 参考资料

1.
2.
3.
[category:围棋定式](../Page/category:围棋定式.md "wikilink")

## 书籍

  - **格式为：**序号 主要責任者．題名: 其他題名信息\[文獻類型標誌\]．其他責任者．版本．出版地: 出版者, 出版年:
    引文頁碼\[引用日期\]．[國際標準書號（ISBN）](../Page/Help:國際標準書號.md "wikilink")．獲取和訪問路徑。

## 其他

  - [小林流](../Page/小林流_\(圍棋\).md "wikilink")

[Z](../Category/围棋布局.md "wikilink")
[Category:圍棋術語](../Category/圍棋術語.md "wikilink")